\documentclass[12pt]{ltjsarticle}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\title{金属表面の反応性を決定する指標}
\author{まるまる研 B4 \\ なまえ}
\date{2018/12/19}
\maketitle
%\thispagestyle{empty}
\tableofcontents

\end{titlepage}

\section{はじめに}
遷移金属を用いた触媒は広く使用されており、触媒材料探索の際には
遷移金属表面の化学的反応性が重要になる。
また、表面化学の分野においても金属表面の反応性を決定づけている物理的性質の理解については
長年興味がもたれており、分子-金属表面間での相互作用の理論的解釈について多くの研究が
なされてきた。 \\

\subsection{先行研究}

過去に考案されてきた代表的な反応性指標の2つは以下のとおりである。

\begin{itemize}
 \item LDOS($E_F$)
 \item d空孔の数 $N_h$
\end{itemize}

これらの指標について少し説明する。

\subsubsection{局所状態密度}
Peter,Hammanはフェルミ準位における局所状態密度(Local Density of States at Fermi level.
以下、LDOS($E_F$))が金属表面の反応性を決めていると提唱した。
これは、遷移金属のLDOS($E_F$)が小さければ小さいほど、その表面の反応性は低く、
逆にLDOS($E_F$)が大きければ反応性が高いという考え方である。Ref[1]

\subsubsection{d空孔の数}
金属のdバンドの上位の電子がsバンドに移ると空孔ができる。これをd空孔(d-holes)と呼び、
その数を$N_h$と表現する。

遷移金属のd空孔にs電子が戻るというd-s遷移(例えば5d空孔に6s軌道から遷移)により、パウリ反発
(分子軌道と金属d軌道とが重なることによるエネルギーの上昇)が減る。Ref[4],Pauli repulsion.pdf
これにより金属表面-分子間結合の形成が促されるため、結果的にd空孔の数$N_h$が多いほどその
金属の反応性が高くなるという結論が得られた。

\subsection{先行研究の破綻}
以上に述べた二つの指標はおおよその反応性を決定づけることができるもののすべての
遷移金属の反応性を満足するわけではなかった。\\
そこで今回は、あらゆる遷移金属表面の反応性を満たすような別の指標を提示する。

\section{計算}
遷移金属の反応性を見るため、いくつかの遷移金属表面上において水素の解離吸着反応に伴う
エネルギー変化を比較した。\\
実験に用いた遷移金属は以下の4つである。

\begin{itemize}
 \item Al
 \item Cu
 \item Pt
 \item $Cu_{3}$Pt
\end{itemize}

この4種類の金属が選出された理由はそれぞれ、dバンドを持たない金属、LDOS($E_F$)が大きい金属、
LDOS($E_F$)が小さい金属、そしてd空孔を持たない金属を表現するためである。

\subsection{計算方法}
各金属表面上での水素の解離吸着反応に伴うエネルギー変化を計算するにあたり、スラブモデルを用いて
DFT計算を行った。Al,Cu,Ptはfcc構造をとり格子定数はそれぞれ、3.96Å、3.57Å、3.93Åである。
$Cu_3$Ptは$Cu_3$Auに似た、fccライクな構造をしており格子定数は3.68Åである。
表面のスラブモデルはすべて、金属(111)6層+吸着真空層5層からなる2×2表面ユニットセルを持つ
スーパーセルを用いた。
50Ryのカットオフエネルギーを持つ平面波基底を用い、擬ポテンシャルとしては、AlにはBHS型、
CuとPtに対してはTroullier-Martins型のものを用いた。

\subsection{計算結果}
各金属の(111)面上でのH2のエネルギー計算結果は図1のようになった。  
金属表面から水素分子から表面までの距離Zを横軸にとり、縦軸がエネルギーである。
各金属の洗浄表面の全エネルギーと孤立水素分子のエネルギーの和を0としている。
水素吸着の定量的な議論のため、各金属とおして結合長bと高さZは同じ値を用いて計算を行った。
Al、Cu、$Cu_3$Pt内のCuサイトでの解離は大きなエネルギー障壁が確認できる一方で、
Ptや$Cu_3$Pt内のPtサイトには障壁はない。

我々の選択した反応経路の妥当性をを調べるため、水素分子をリラックスさせた場合の
エネルギーの計算も行った。計算結果は図1の点線で示されているとおりである。
エネルギー障壁は若干小さくなるものの、傾向は変わらないことが確認できる。

また、計算したポテンシャルのこれらの特徴、すなわち、CuとAl表面では解離吸着に大きな障壁を伴い、
Ptと$Cu_3$Ptでは自発的に反応が進という傾向は実験の結果と同じであった。

\section{考察}

金属表面の反応性の議論を各金属の状態密度(Density of States)について考えることから始める。
図2はCu単体でのDOS, Pt単体でのDOS, その間に$Cu_3$PtのDOSを示している。
$Cu_3$Ptではdバンドの頂点がFermi準位と交差していることに注目してほしい。これは、$Cu_3$Ptの
dバンドがほどんど占有されておりd空孔がないことを示している。またCu3Pt中のPtサイトのLDOSは
Pt単体より小さいことが分かる。

以上の事実は従来の指標、LDOS($E_F$)や$N_h$を用いると$Cu_3$PtのPtサイトはPt単体よりも表面の
反応性は低いという結論に帰着する。しかしながら図1によるとCu3PtのPtサイトはPt単体と同じ程度
の吸着エネルギー（反応性）になっている。したがってこれはLDOS($E_F$)や$N_h$では説明できない
ケースということになる。

\subsection{金属表面での吸着エネルギーの定式化}
吸着エネルギーを遷移金属のDOSと関連付けるため、Kohn-Sham方程式により求まる1電子軌道エネルギー
を用いる。
ここで、以下の近似を導入する。\\
2つの異なる金属表面上での吸着質のエネルギーを比較する際、我々は吸着質に近い場所の電子密度と
1電子ポテンシャルを”フリーズ”させることができ、異なる系に対して同じ密度とポテンシャルを
用いることができる。同様に、吸着質に近い場所より外側の残りの部分に対しても、密度とポテンシャル
を”フリーズ”でき、吸着質の存在とは独立に金属のみとして扱うことができる。
この近似を用いると異なる2つの金属表面にける吸着エネルギーの差は式(\ref{eabs})により表せる。

\begin{equation}
    \label{eabs}
    \delta E_{abs} = \int_{}^{E_F} \varepsilon n_{abs}(\varepsilon) d\varepsilon + 
    \delta E_{es}
\end{equation}

1項目は、吸着に関する1電子エネルギーの和の差であり、
2項目は、吸着質の静電エネルギーの差である。

変分原理のために、エネルギー差の誤差は密度とポテンシャルを”フリーズ”させていることによる
誤差の二次オーダーである。
式(\ref{eabs})より、大きな電荷移動がなく静電エネルギーの差が重要でない場合は障壁の大きさの
違いは1項目の電子エネルギーの和の差から見積もることができる。

\subsubsection{d電子を持たない金属表面の反応性}
式(\ref{eabs})を用いて吸着エネルギーの差における定性的な理解を試みよう。
まずは、d電子を持たず、s,p電子のみを持つ金属表面と水素分子の相互作用を考える。

水素原子が金属表面のs電子、p電子とだけ相互作用した場合、
水素の結合性軌道と反結合性軌道の概略図は図3A-Bのようになる。

反結合性軌道はFermi準位よりも少し上、結合性軌道はFermi準位よりも約7eV下に位置している。
今回の実験では、図4のAl(111)がこの例である。
図1のAl(111)のエネルギー曲線によると、自由電子が解離吸着に対して大きな障壁を
もたらしていることを示している。(36)

\subsubsection{d電子をもつ金属の反応性}
次にAl以外の金属、つまりd電子を持つ金属の反応性について考える。\\
式(\ref{eabs})より、d電子の効果によるエネルギーの寄与は1電子エネルギーの差から
見積もることができる。

図3B-Dはd準位の導入による効果を表している。
Cuのdバンドと水素の分子軌道の相互作用の結果、反結合性軌道のピークは分子準位の中心と
dバンド中心の上に、結合性軌道のピークは分子準位の中心とdバンド中心の下に位置したDOSが
得られている。

図1より、dバンドとの相互作用が、エネルギー障壁を下げるのに寄与していることが分かる。

\subsection{dバンドと水素分子軌道の混成によるエネルギー変化の定式化}
この相互作用の大きさ、すなわちdバンドと水素分子軌道の混成によるエネルギーは式(\ref{deltaepsilon})により
決定する。

\begin{eqnarray}
    \label{deltaepsilon}
    \Delta \varepsilon ～ \frac{ V^2 }{| \varepsilon _d - \varepsilon _ \sigma |}, \\
    V \ll |\varepsilon _d - \varepsilon _\sigma|  \nonumber
\end{eqnarray}

これは3つの要因に分解できる。
\begin{enumerate}
  \item dバンドと相互作用する分子の結合性準位と反結合性準位の位置
  \item 分子軌道と金属dバンドとの間のハミルトニアン行列要素V
  \item 反結合性準位の占有度
\end{enumerate}


\section{おわりに}

これは一段組の例ですが，二段組に変更することもできます。

解説文を読んで，このソースをいろいろと変更してみましょう。

\end{document}